\section{状态空间表达式及其建立}
\label{sec:state-space}

\subsection*{引言：从输入输出到内部状态}

当你使用手机时，你只关心按下按钮后屏幕的响应——这是\textbf{输入输出关系}。但手机内部CPU有数十亿晶体管，每个晶体管的状态（开或关）共同决定了系统的行为。这些内部状态对用户不可见，却是理解和设计系统的关键。

\textbf{经典控制理论的局限：}传统的频域方法（传递函数、频率响应）只关注系统的\textbf{外部行为}——输入如何影响输出。这种方法对于简单的单输入单输出（SISO）系统非常有效，但面对现代工程中的复杂系统时遇到了困难：

\begin{itemize}
    \item \textbf{多变量系统}：飞机有多个控制面（副翼、升降舵、方向舵），如何协调控制？
    \item \textbf{初始条件}：火箭发射时的初始状态（位置、速度）如何影响轨迹？传递函数假设初始条件为零，无法处理这类问题。
    \item \textbf{时变与非线性}：卫星轨道随时间变化，机器人关节有摩擦非线性，传递函数方法难以适用。
\end{itemize}

\textbf{现代控制理论的突破：}20世纪60年代，\textbf{卡尔曼（Kalman）}等学者提出了\textbf{状态空间方法}（State Space Approach），将系统的\textbf{内部状态}显式地纳入描述。这种方法不仅能处理多变量系统，还为最优控制、自适应控制等高级主题奠定了基础。

\textbf{本章的核心目标：}
\begin{itemize}
    \item 理解\textbf{状态}的概念：为什么需要它？它代表什么？
    \item 掌握\textbf{状态空间表达式}：现代控制理论的标准数学语言
    \item 学会\textbf{建立状态空间模型}：从物理系统到数学描述
    \item 认识\textbf{状态选择的非唯一性}：同一系统可以有不同的状态描述
\end{itemize}

\textbf{章节路线图：}
\begin{enumerate}
    \item 状态的基本概念（什么是状态？为什么需要状态？）
    \item 状态空间表达式的标准形式（数学框架）
    \item 建立方法与实例（从物理规律到状态方程）
    \item 状态选择的多样性（同一系统的不同描述）
\end{enumerate}

\subsection{状态空间的基本概念}

\subsubsection*{本节目的}
在引入严格的数学定义之前，我们需要建立对「状态」的直观理解：它是什么？为什么需要它？如何选择它？

\subsubsection{状态的定义与物理意义}

\textbf{状态的严格定义：}

\textbf{状态（State）}是系统在某一时刻的\textbf{最少信息集合}，它能够与输入一起，\textbf{唯一确定}系统未来的行为。

\textbf{通俗解释：}
\begin{itemize}
    \item \textbf{最少信息}：不多不少，恰好够用。比如描述单摆运动，需要角度和角速度两个量，缺一不可。
    \item \textbf{唯一确定未来}：给定当前状态 $x(t_0)$ 和未来的输入 $u(t)$，就能计算出任意未来时刻 $t > t_0$ 的状态 $x(t)$。
    \item \textbf{与历史无关}：只要知道当前状态，就不需要知道系统过去的轨迹。这是\textbf{马尔可夫性质}。
\end{itemize}

\textbf{相关概念：}

\begin{itemize}
    \item \textbf{状态变量（State Variables）}：描述系统状态的一组变量，记为 $x_1, x_2, \ldots, x_n$。
    \item \textbf{状态向量（State Vector）}：由状态变量组成的列向量：
    \[
    x(t) = \begin{bmatrix} x_1(t) \\ x_2(t) \\ \vdots \\ x_n(t) \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^n
    \]
    \item \textbf{状态空间（State Space）}：以状态变量为坐标轴的 $n$ 维欧几里得空间 $\mathbb{R}^n$。系统在某时刻的状态对应状态空间中的一个点，系统的演化对应状态空间中的一条轨迹。
\end{itemize}

\subsubsection{状态的物理意义：能量存储的视角}

\textbf{核心洞察：}在物理系统中，\textbf{状态变量通常与能量存储元件相关}。

\begin{itemize}
    \item \textbf{电路系统}：
    \begin{itemize}
        \item 电容电压 $v_C$：存储电场能量 $E = \frac{1}{2}CV_C^2$
        \item 电感电流 $i_L$：存储磁场能量 $E = \frac{1}{2}LI_L^2$
    \end{itemize}
    \item \textbf{机械系统}：
    \begin{itemize}
        \item 位置 $x$：存储势能（如弹簧）$E = \frac{1}{2}kx^2$
        \item 速度 $v$：存储动能 $E = \frac{1}{2}mv^2$
    \end{itemize}
    \item \textbf{热力学系统}：温度、压力（存储热能）
    \item \textbf{化学系统}：浓度（存储化学能）
\end{itemize}

\textbf{为什么能量存储很重要？}因为能量不能瞬间改变——电容电压不能突变（需要充电时间），质量速度不能突变（需要加速度）。正是这些\textbf{能量存储机制}使得系统具有\textbf{动态特性}，而状态变量就是描述这些动态的数学工具。

\textbf{实用原则：}
\begin{quote}
    \textit{系统的状态变量个数} $n$ = \textit{独立能量存储元件个数}
\end{quote}

例如，一个包含 2 个电容和 3 个电感的电路，通常有 $n = 5$ 个状态变量。

\subsection{状态空间表达式的标准形式}

\subsubsection*{本节目的}
建立状态空间方法的数学框架——这是现代控制理论的标准语言。

\subsubsection{线性定常系统的状态空间表达式}

\textbf{标准形式：}

对于线性时不变（LTI, Linear Time-Invariant）系统，状态空间表达式由两个方程组成：

\begin{empheq}[box=\fbox]{align}
\dot{x}(t) &= Ax(t) + Bu(t) \quad \text{（状态方程）} \label{eq:ss:state} \\
y(t) &= Cx(t) + Du(t) \quad \text{（输出方程）} \label{eq:ss:output}
\end{empheq}

\textbf{各变量的含义：}

\begin{itemize}
    \item $x(t) \in \mathbb{R}^n$：\textbf{状态向量}（$n$ 个状态变量）
    \item $u(t) \in \mathbb{R}^p$：\textbf{输入向量}（$p$ 个控制输入）
    \item $y(t) \in \mathbb{R}^q$：\textbf{输出向量}（$q$ 个可测量输出）
    \item $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$：\textbf{系统矩阵}（描述系统自身动态）
    \item $B \in \mathbb{R}^{n \times p}$：\textbf{输入矩阵}（描述输入如何影响状态）
    \item $C \in \mathbb{R}^{q \times n}$：\textbf{输出矩阵}（描述哪些状态可测量）
    \item $D \in \mathbb{R}^{q \times p}$：\textbf{前馈矩阵}（描述输入到输出的直接传递）
\end{itemize}

\textbf{方程的物理意义：}

\begin{itemize}
    \item \textbf{状态方程} \eqref{eq:ss:state}：描述\textbf{状态如何随时间演化}。$\dot{x}$ 是状态的变化率，由当前状态 $x$ 和输入 $u$ 共同决定。
    \begin{quote}
        \textit{状态方程回答：「系统下一时刻会变成什么样？」}
    \end{quote}
    
    \item \textbf{输出方程} \eqref{eq:ss:output}：描述\textbf{哪些量是可观测的}。并非所有状态都能直接测量（如电机内部温度），输出方程告诉我们能测到什么。
    \begin{quote}
        \textit{输出方程回答：「我们能看到什么？」}
    \end{quote}
\end{itemize}

\textbf{关键特性：}

\begin{itemize}
    \item \textbf{线性}：方程右边是 $x$ 和 $u$ 的线性组合（没有 $x^2$, $\sin(x)$ 等非线性项）
    \item \textbf{定常}：矩阵 $A, B, C, D$ 不随时间变化（系统参数恒定）
    \item \textbf{因果性}：当前输出只依赖于当前状态和输入，不依赖未来
\end{itemize}

\subsubsection{系统矩阵的作用分解}

为了更深入理解，我们可以将状态方程 $\dot{x} = Ax + Bu$ 写成分量形式：

\[
\begin{bmatrix} \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \\ \vdots \\ \dot{x}_n \end{bmatrix}
= \begin{bmatrix} 
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{bmatrix}
+ \begin{bmatrix} 
b_{11} & \cdots & b_{1p} \\
b_{21} & \cdots & b_{2p} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
b_{n1} & \cdots & b_{np}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} u_1 \\ u_2 \\ \vdots \\ u_p \end{bmatrix}
\]

\textbf{矩阵元素的物理意义：}

\begin{itemize}
    \item $a_{ij}$：状态 $x_j$ 对状态 $x_i$ 变化率的影响系数（\textbf{状态耦合}）
    \item $b_{ij}$：输入 $u_j$ 对状态 $x_i$ 变化率的影响系数（\textbf{控制增益}）
    \item $c_{ij}$：状态 $x_j$ 对输出 $y_i$ 的贡献系数（\textbf{观测增益}）
    \item $d_{ij}$：输入 $u_j$ 对输出 $y_i$ 的直接影响（\textbf{前馈项}，物理系统中常为零）
\end{itemize}

\textbf{直观理解：}
\begin{itemize}
    \item $A$ 矩阵的\textbf{对角元} $a_{ii}$ 描述状态 $x_i$ 自身的衰减或增长
    \item $A$ 矩阵的\textbf{非对角元} $a_{ij}$ 描述状态之间的相互作用
    \item $B$ 矩阵的第 $i$ 行描述哪些输入能影响状态 $x_i$
    \item $C$ 矩阵的第 $i$ 行描述输出 $y_i$ 由哪些状态组成
\end{itemize}

\subsection{状态空间表达式的建立方法}

\subsubsection*{本节目的}
将物理系统转化为状态空间描述的系统性方法——从牛顿定律、基尔霍夫定律到状态方程。

\subsubsection{建立步骤}

\textbf{标准流程：}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{根据物理规律建立系统的微分方程}
    \begin{itemize}
        \item 机械系统：牛顿第二定律 $F = ma$
        \item 电路系统：基尔霍夫电压定律（KVL）、电流定律（KCL）
        \item 热力学系统：能量守恒定律
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{选择状态变量}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{原则}：选择独立能量存储元件的相关变量
        \item 电路：电容电压、电感电流
        \item 机械：位置、速度（对于二阶系统）
        \item \textbf{注意}：状态变量必须\textbf{线性独立}
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{将高阶微分方程化为一阶微分方程组}
    \begin{itemize}
        \item 引入中间变量降阶
        \item 整理成 $\dot{x} = Ax + Bu$ 的形式
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{写出输出方程}
    \begin{itemize}
        \item 确定哪些量是可测量的
        \item 用状态变量表示输出：$y = Cx + Du$
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{范例1：RLC串联电路}

\textbf{系统描述：}

考虑如图所示的RLC串联电路，输入为电压源 $u(t)$，输出为电容电压 $y(t) = v_C(t)$。

\begin{center}
\begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[V, v=$u(t)$] (0,3)
    to[R, l=$R$] (3,3)
    to[L, l=$L$, i=$i(t)$] (6,3)
    to[C, l=$C$, v=$v_C(t)$] (6,0) -- (0,0);
\end{circuitikz}
\end{center}

\textbf{步骤1：建立微分方程}

根据基尔霍夫电压定律（KVL）：
\[
u(t) = R i(t) + L \frac{di(t)}{dt} + v_C(t)
\]

根据电容的伏安关系：
\[
i(t) = C \frac{dv_C(t)}{dt}
\]

\textbf{步骤2：选择状态变量}

系统有两个能量存储元件（电感和电容），因此选择 $n=2$ 个状态变量：
\[
x_1(t) = v_C(t) \quad \text{（电容电压）}, \quad x_2(t) = i(t) \quad \text{（电感电流）}
\]

\textbf{步骤3：建立状态方程}

对电容电压求导：
\[
\dot{x}_1 = \frac{dv_C}{dt} = \frac{i}{C} = \frac{1}{C} x_2
\]

对电感电流求导，从KVL方程得：
\[
\dot{x}_2 = \frac{di}{dt} = \frac{1}{L}(u - Ri - v_C) = -\frac{1}{L}x_1 - \frac{R}{L}x_2 + \frac{1}{L}u
\]

写成矩阵形式：
\[
\begin{bmatrix} \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \end{bmatrix}
= \begin{bmatrix} 0 & \frac{1}{C} \\ -\frac{1}{L} & -\frac{R}{L} \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix}
+ \begin{bmatrix} 0 \\ \frac{1}{L} \end{bmatrix} u
\]

\textbf{步骤4：输出方程}

输出为电容电压：
\[
y = v_C = x_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix}
\]

\textbf{最终结果：}
\[
A = \begin{bmatrix} 0 & \frac{1}{C} \\ -\frac{1}{L} & -\frac{R}{L} \end{bmatrix}, \quad
B = \begin{bmatrix} 0 \\ \frac{1}{L} \end{bmatrix}, \quad
C = \begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix}, \quad
D = 0
\]

\textbf{物理意义解读：}
\begin{itemize}
    \item $a_{12} = \frac{1}{C}$：电感电流增大使电容电压上升（充电）
    \item $a_{21} = -\frac{1}{L}$：电容电压增大使电感电流减小（反向电动势）
    \item $a_{22} = -\frac{R}{L}$：电阻导致电流自然衰减
    \item $b_2 = \frac{1}{L}$：输入电压直接驱动电感电流变化
\end{itemize}

\subsubsection{范例2：质量-弹簧-阻尼系统}

\textbf{系统描述：}

质量 $m$ 通过弹簧（刚度 $k$）和阻尼器（阻尼系数 $c$）连接到固定端，外力 $u(t)$ 作用在质量上。

\textbf{步骤1：建立微分方程}

根据牛顿第二定律：
\[
m \ddot{x} + c \dot{x} + k x = u(t)
\]

\textbf{步骤2：选择状态变量}

这是二阶系统，选择位置和速度作为状态：
\[
x_1 = x \quad \text{（位置）}, \quad x_2 = \dot{x} \quad \text{（速度）}
\]

\textbf{步骤3：降阶为一阶方程组}

\[
\begin{cases}
\dot{x}_1 = x_2 \\
\dot{x}_2 = \ddot{x} = \frac{1}{m}(u - cx_2 - kx_1) = -\frac{k}{m}x_1 - \frac{c}{m}x_2 + \frac{1}{m}u
\end{cases}
\]

矩阵形式：
\[
\begin{bmatrix} \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \end{bmatrix}
= \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ -\frac{k}{m} & -\frac{c}{m} \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix}
+ \begin{bmatrix} 0 \\ \frac{1}{m} \end{bmatrix} u
\]

\textbf{步骤4：输出方程}

假设输出为位置：
\[
y = x_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix}
\]

\textbf{观察：二阶系统的标准模式}

注意到 $A$ 矩阵的结构：
\[
A = \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ -\omega_n^2 & -2\zeta\omega_n \end{bmatrix}
\]
其中 $\omega_n = \sqrt{k/m}$ 是固有频率，$\zeta = c/(2\sqrt{km})$ 是阻尼比。这是\textbf{二阶系统的能控标准型}。

\subsection{状态选择的非唯一性}

\subsubsection*{本节目的}
认识到同一系统可以有无穷多种状态空间描述——理解这种非唯一性及其影响。

\subsubsection{核心问题}

\textbf{关键洞察：}对于同一物理系统，状态变量的选择\textbf{不是唯一的}。不同的状态选择会导致不同的矩阵 $(A, B, C, D)$，但它们描述的是\textbf{同一系统}。

\textbf{为什么会有非唯一性？}

状态是描述系统的\textbf{坐标系}，就像地理位置可以用经纬度、也可以用直角坐标描述一样。数学上，不同的状态选择通过\textbf{线性变换}联系：
\[
\bar{x} = Tx, \quad T \text{ 为可逆矩阵}
\]

\textbf{什么保持不变？}

虽然矩阵 $(A, B, C, D)$ 会变，但系统的本质特性不变：
\begin{itemize}
    \item \textbf{特征值}（极点）：决定稳定性和响应速度
    \item \textbf{能控性}：能否通过输入控制所有状态
    \item \textbf{能观性}：能否从输出推断所有状态
    \item \textbf{传递函数}：输入输出关系
\end{itemize}

\subsubsection{范例：同一RLC电路的不同状态选择}

回到前面的RLC电路，我们还可以做不同的状态选择。

\textbf{方案1（前面已用）}：$x_1 = v_C$, $x_2 = i$

\[
A_1 = \begin{bmatrix} 0 & \frac{1}{C} \\ -\frac{1}{L} & -\frac{R}{L} \end{bmatrix}
\]

\textbf{方案2}：引入电感磁链 $\lambda = Li$ 作为状态

选择 $\bar{x}_1 = v_C$, $\bar{x}_2 = \lambda = Li$，则：
\[
\begin{cases}
\dot{\bar{x}}_1 = \frac{i}{C} = \frac{1}{LC}\bar{x}_2 \\
\dot{\bar{x}}_2 = L\dot{i} = u - Ri - v_C = -\bar{x}_1 - \frac{R}{L}\bar{x}_2 + u
\end{cases}
\]

得到新的系统矩阵：
\[
A_2 = \begin{bmatrix} 0 & \frac{1}{LC} \\ -1 & -\frac{R}{L} \end{bmatrix}
\]

\textbf{方案3}：能量坐标（高级）

选择 $z_1 = \sqrt{\frac{C}{L}}v_C$, $z_2 = \sqrt{L}i$，这是归一化的能量坐标。

\textbf{三种方案的比较：}

\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\hline
特性 & 方案1 & 方案2 & 方案3 \\
\hline
物理直观 & ✓✓ & ✓ & △ \\
数值稳定性 & 依赖参数 & 依赖参数 & ✓ \\
特征值 & \multicolumn{3}{c}{相同} \\
传递函数 & \multicolumn{3}{c}{相同} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{实际选择原则：}

\begin{itemize}
    \item \textbf{物理意义清晰}：便于理解和调试（工程首选）
    \item \textbf{数值稳定性}：矩阵元素量级相近，避免病态问题
    \item \textbf{标准型}：便于分析和控制器设计（理论分析首选）
    \item \textbf{测量可行性}：选择可直接或间接测量的变量
\end{itemize}

\subsection*{本章总结}

\subsubsection*{核心要点}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{状态的本质}：系统在某时刻确定未来行为所需的最少信息，通常与能量存储相关。
    
    \item \textbf{状态空间表达式}：现代控制理论的标准语言
    \[
    \dot{x} = Ax + Bu, \quad y = Cx + Du
    \]
    
    \item \textbf{建立方法}：物理规律 → 微分方程 → 状态选择 → 一阶方程组 → 输出方程
    
    \item \textbf{非唯一性}：状态选择不唯一，但系统本质特性（特征值、能控性、能观性、传递函数）不变。
\end{enumerate}

\subsubsection*{与其他章节的联系}

\begin{itemize}
    \item \textbf{第\ref{sec:transfer-function}章}：如何从状态空间表达式求传递函数？两种描述方法如何转换？
    \item \textbf{第\ref{sec:linear-transformation}章}：线性变换如何联系不同的状态描述？
    \item \textbf{第\ref{sec:solving-state-space}章}：如何求解状态方程，得到系统的时间响应？
    \item \textbf{第\ref{sec:controllability-observability}章}：能控性和能观性——系统可控和可观测的充要条件
    \item \textbf{第\ref{sec:pole-placement}章}：状态反馈控制——如何设计反馈增益 $K$ 使 $u = -Kx$ 达到期望性能？
\end{itemize}

\subsubsection*{常见误区与澄清}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{误区}：状态就是输出。\\
    \textbf{澄清}：状态是内部变量，输出是可测量的外部变量。例如，电机的内部温度是状态，但不一定是输出。
    
    \item \textbf{误区}：状态变量个数等于微分方程阶数。\\
    \textbf{澄清}：通常是这样，但要注意约束条件。如果变量间有代数约束（如 $x_1 + x_2 = 0$），实际自由度会减少。
    
    \item \textbf{误区}：矩阵 $D$ 总是零。\\
    \textbf{澄清}：多数物理系统 $D = 0$（输入不直接影响输出），但某些系统（如带前馈的控制系统）$D \neq 0$。
    
    \item \textbf{误区}：不同的状态选择导致不同的系统。\\
    \textbf{澄清}：它们描述的是\textbf{同一系统}，只是坐标系不同。就像同一个向量用不同基表示，向量本身没变。
\end{enumerate}

\subsubsection*{MATLAB工具箱}

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, caption={状态空间模型的创建与操作}]
% 创建状态空间模型
A = [0 1; -2 -3];
B = [0; 1];
C = [1 0];
D = 0;
sys = ss(A, B, C, D);

% 查看系统属性
pole(sys)          % 系统极点
tzero(sys)         % 系统零点
dcgain(sys)        % 直流增益

% 时域仿真
t = 0:0.01:10;
u = ones(size(t));   % 阶跃输入
x0 = [1; 0];         % 初始状态
[y, t, x] = lsim(sys, u, t, x0);

% 绘制状态轨迹
figure;
plot(x(:,1), x(:,2));
xlabel('x_1'); ylabel('x_2');
title('State Trajectory');
grid on;
\end{lstlisting}

\subsubsection*{学习检查清单}

完成本章学习后，你应该能够：

\begin{itemize}
    \item[$\square$] 解释状态的概念，并说明为什么需要状态空间方法
    \item[$\square$] 写出状态空间表达式的标准形式，并解释各矩阵的物理意义
    \item[$\square$] 给定物理系统（电路、机械），能建立其状态空间模型
    \item[$\square$] 识别能量存储元件，并合理选择状态变量
    \item[$\square$] 理解状态选择的非唯一性，并判断不同描述是否等价
    \item[$\square$] 使用MATLAB创建和操作状态空间模型
    \item[$\square$] 区分状态、输入、输出的概念
    \item[$\square$] 理解状态空间方法相比传递函数的优势
\end{itemize}

\textbf{下一步：}在建立了状态空间模型后，我们需要解决两个核心问题：（1）如何从状态空间得到传递函数？（2）如何求解状态方程？这将在接下来的第\ref{sec:transfer-function}、\ref{sec:solving-state-space}章中讨论。
