\section{稳定性与李雅普诺夫方法}
\label{sec:lyapunov-stability}

\subsection*{引言：为什么研究稳定性？}

在控制系统设计中，我们最关心的问题之一就是：\textbf{系统受到扰动后，能否恢复到期望的工作状态？}

想象一个简单的场景：一个倒立摆系统在竖直位置保持平衡。如果轻轻推它一下，它会倒下还是回到竖直位置？这就是\textbf{稳定性}问题的核心。对于飞机、火箭、机器人等复杂系统，稳定性更是关系到安全和性能的关键指标。

传统的频域方法（如奈奎斯特判据、伯德图）虽然强大，但\textbf{仅适用于线性系统}。面对实际工程中大量存在的\textbf{非线性系统}——如饱和、死区、摩擦等非线性特性，我们需要更通用的工具。

19世纪末，俄国数学家\textbf{李雅普诺夫（Lyapunov）}提出了一套革命性的稳定性分析方法，\textbf{无需求解微分方程}，仅通过构造一个「能量函数」就能判断系统稳定性。这套方法不仅适用于线性系统，更能处理复杂的非线性系统，成为现代控制理论的基石。

本章将系统介绍李雅普诺夫稳定性理论，包括：
\begin{itemize}
    \item \textbf{稳定性的严格数学定义}（什么是稳定、渐近稳定、全局稳定）
    \item \textbf{李雅普诺夫第一方法}（线性化方法：简单但有局限）
    \item \textbf{李雅普诺夫第二方法}（直接方法：强大但需要技巧）
    \item \textbf{如何区分局部稳定与全局稳定}（这是非线性系统的关键）
    \item \textbf{实际应用范例}（从理论到实践）
\end{itemize}

\subsection{李雅普诺夫稳定性定义}

\subsubsection*{本节目的}
在开始分析方法之前，我们需要严格定义「稳定」的含义。日常语言中的「稳定」过于模糊，数学上需要精确的量化标准。

考虑自治系统 $\dot{x} = f(x)$，设 $x_e$ 为平衡点：
\begin{itemize}
    \item \textbf{稳定}：对任意 $\varepsilon > 0$，存在 $\delta > 0$，当 $\|x(0) - x_e\| < \delta$ 时，有 $\|x(t) - x_e\| < \varepsilon$，$\forall t \geq 0$
    \item \textbf{渐近稳定}：稳定且 $\lim_{t \to \infty} x(t) = x_e$
    \item \textbf{大范围渐近稳定}：渐近稳定且吸引域为整个状态空间
\end{itemize}

\textbf{直观理解：}
\begin{itemize}
    \item \textbf{稳定}意味着「小的扰动只产生小的偏差」——系统不会失控，但也不一定回到原点
    \item \textbf{渐近稳定}更强，不仅不失控，而且「最终会回到平衡点」
    \item \textbf{大范围渐近稳定}最强，「无论初始扰动多大，都能回到平衡点」
\end{itemize}

这三个层次的区别非常重要，后续分析会频繁用到。

\subsection{李雅普诺夫第一方法（线性化方法）}

\subsubsection*{本节目的}
对于非线性系统，直接分析往往很困难。李雅普诺夫第一方法提供了一个\textbf{捷径}：在平衡点附近用线性系统近似，然后利用我们熟悉的线性系统理论来判断稳定性。

\subsubsection{基本原理}

对于非线性系统 $\dot{\mathbf{x}} = \mathbf{f}(\mathbf{x})$，在平衡点 $\mathbf{x}_e$ 附近，可以用线性系统近似：
\[\dot{\mathbf{z}} = A\mathbf{z}\]

其中 $A$ 是\textbf{雅可比矩阵}（Jacobian Matrix）：
\[A = \left.\frac{\partial \mathbf{f}}{\partial \mathbf{x}}\right|_{\mathbf{x}=\mathbf{x}_e}\]

\textbf{稳定性判据：}

\begin{itemize}
    \item 如果 $A$ 的所有特征值实部\textbf{都严格小于零}，则平衡点\textbf{局部渐近稳定}
    \item 如果 $A$ 至少有一个特征值实部\textbf{大于零}，则平衡点\textbf{不稳定}
    \item 如果 $A$ 有特征值实部\textbf{等于零}（且无实部大于零的特征值），则方法\textbf{失效}，无法判断
\end{itemize}

对于线性系统 $\dot{x} = Ax$，系统渐近稳定的充要条件是矩阵 $A$ 的所有特征值都具有负实部。

\textbf{第一方法的优缺点总结：}
\begin{itemize}
    \item \textbf{优点}：计算简单，步骤明确（求雅可比矩阵→算特征值→判断符号）
    \item \textbf{缺点}：只能得到\textbf{局部稳定性}结论；特征值实部为零时方法失效
    \item \textbf{适用场景}：作为初步快速判断，或者局部稳定性分析已经足够的情况
\end{itemize}

\subsection{李雅普诺夫第二方法（直接方法）}

\subsubsection*{本节目的}
李雅普诺夫第二方法是更强大、更通用的工具。它的核心思想是：\textbf{借鉴物理学中的能量概念}——如果能证明系统的「能量」总是递减，系统必然稳定。

\textbf{李雅普诺夫定理}：如果存在标量函数 $V(x)$ 满足：
\begin{enumerate}
    \item $V(x)$ 连续且有连续的一阶偏导数
    \item $V(x_e) = 0$，当 $x \neq x_e$ 时 $V(x) > 0$（正定）
    \item $\dot{V}(x) = \frac{\partial V}{\partial x} f(x) \leq 0$（半负定）
\end{enumerate}
则平衡点 $x_e$ 稳定。

若进一步有 $\dot{V}(x) < 0$（负定），则平衡点渐近稳定。

\textbf{定理的直观意义：}这个定理告诉我们，\textbf{不需要求解微分方程}，只要能找到一个满足条件的函数 $V(x)$（称为李雅普诺夫函数），就能判断稳定性。这就像物理学家通过能量守恒定律判断运动趋势，而不必求解复杂的运动方程。

\subsection{李雅普诺夫方法的核心思想}

\subsubsection*{本节目的}
上一节给出了定理，但可能让人感到抽象。本节将深入解释\textbf{为什么}这个方法有效，以及\textbf{如何}在实际问题中应用它。

\subsubsection{直观理解}
李雅普诺夫方法的思想非常直观：\textbf{如果能为系统找到一个类似于「能量」的函数 $V(x)$，并且证明这个「能量」总是随时间减少（或至少不增加），那么系统最终必然会稳定下来。}

\begin{itemize}
    \item 这个函数 $V(x)$ 称为\textbf{李雅普诺夫函数}
    \item $V(x)$ 必须是\textbf{正定的}（类似能量总是正的）
    \item $V(x)$ 的导数 $\dot{V}(x)$ 必须是\textbf{负定的或半负定的}（能量随时间衰减或保持不变）
\end{itemize}

\subsubsection{线性系统的二次型李雅普诺夫函数}

对于线性系统 $\dot{x} = Ax$，我们选择二次型的李雅普诺夫函数 $V(x) = x^T P x$，其中 $P$ 是对称正定矩阵。

对 $V(x)$ 求导：
\begin{align*}
\dot{V}(x) &= \frac{d}{dt}(x^T P x) \\
&= \dot{x}^T P x + x^T P \dot{x} \\
&= (Ax)^T P x + x^T P (Ax) \\
&= x^T A^T P x + x^T P A x \\
&= x^T(A^T P + PA)x
\end{align*}

为了让 $\dot{V}(x)$ 是负定的，通常令 $\dot{V}(x) = -x^T Q x$，其中 $Q$ 是我们选择的对称正定矩阵。因此得到：
\[\boxed{A^T P + PA = -Q}\]

这就是著名的\textbf{李雅普诺夫方程}。

\subsubsection{判据总结}

对于给定的系统矩阵 $A$：
\begin{itemize}
    \item 如果对\textbf{任意}正定矩阵 $Q$，李雅普诺夫方程都有唯一的\textbf{正定解} $P$，则系统\textbf{渐近稳定}
    \item 如果对某个正定矩阵 $Q$，方程无解或解不是正定的，则系统\textbf{不是渐近稳定的}
    \item 如果能找到半正定的 $Q$ 使得存在正定的 $P$，但对所有正定 $Q$ 都无解，则系统可能是\textbf{李雅普诺夫稳定}（临界稳定）
\end{itemize}

\subsection{线性系统的李雅普诺夫方程}

\subsubsection*{本节目的}
对于线性系统，我们有特别简洁的方法：选择\textbf{二次型}李雅普诺夫函数。这不仅计算方便，而且给出了稳定性的\textbf{充要条件}。

对于线性系统 $\dot{x} = Ax$，选择二次型李雅普诺夫函数：
\[V(x) = x^T P x\]

其中 $P$ 为正定矩阵。稳定的充要条件是李雅普诺夫方程：
\[A^T P + PA = -Q\]
对于给定的正定矩阵 $Q$，存在唯一的正定解 $P$。

\textbf{实用价值：}这个方程将稳定性判断转化为\textbf{求解线性矩阵方程}的问题。在MATLAB等软件中，可以直接调用\texttt{lyap}函数求解。如果解 $P$ 是正定的，系统就是渐近稳定的。

\subsection{局部稳定性 vs 全局稳定性}

\subsubsection*{本节目的}
这是非线性系统分析中\textbf{最容易混淆的概念}。很多初学者证明了系统在平衡点附近稳定，就错误地声称系统「稳定」。实际上，\textbf{局部稳定}和\textbf{全局稳定}是完全不同的性质。本节将彻底澄清这个问题。

\subsubsection{核心概念辨析}

在李雅普诺夫理论中，\textbf{局部渐近稳定}和\textbf{全局渐近稳定}（又称\textbf{大范围渐近稳定}）是两个截然不同的概念。区分它们对于理解非线性系统的稳定性至关重要。

\paragraph{1. 局部渐近稳定 (Local Asymptotic Stability)}

\textbf{直观比喻：}想象一个\textbf{放在巨大桌子中央的小碗}。

\textbf{含义：}
\begin{itemize}
    \item 只要初始状态在平衡点的\textbf{某个邻域}内（碗里面），系统最终会收敛到平衡点
    \item 但如果初始状态在这个邻域之外（碗外面的桌子上），系统行为无法保证
    \item 这个邻域称为\textbf{吸引域 (Domain of Attraction)} 或\textbf{稳定域}
\end{itemize}

\textbf{数学定义：}存在 $\delta > 0$，当 $\|x(0) - x_e\| < \delta$ 时，有 $\lim_{t \to \infty} x(t) = x_e$。

\paragraph{2. 全局渐近稳定 (Global Asymptotic Stability)}

\textbf{直观比喻：}想象\textbf{整个地球就是一个巨大的碗}，只有一个最低点。

\textbf{含义：}
\begin{itemize}
    \item \textbf{无论初始状态在状态空间的任何位置}，系统最终都会收敛到平衡点
    \item 吸引域是\textbf{整个状态空间}
    \item 这是一个非常强的性质，在实际系统中并不常见
\end{itemize}

\textbf{数学定义：}对于\textbf{任意}初始状态 $x(0)$，都有 $\lim_{t \to \infty} x(t) = x_e$。

\subsubsection{全局稳定性的判断条件}

要证明全局渐近稳定，李雅普诺夫函数必须满足更严格的条件：

\begin{enumerate}
    \item $V(x)$ 在\textbf{整个状态空间}都是正定的
    \item $\dot{V}(x)$ 在\textbf{整个状态空间}都是负定的（除平衡点外）
    \item \textbf{$V(x)$ 是径向无界的 (Radially Unbounded)}：
    \[\lim_{\|x\| \to \infty} V(x) = \infty\]
\end{enumerate}

\paragraph{为什么需要「径向无界」条件？}

\textbf{比喻：}这个条件确保「碗壁是无限高的」。

\textbf{原因：}
\begin{itemize}
    \item 如果 $V(x)$ 在远处趋向某个有限值，可能存在「平坦的高原」
    \item 系统状态可能停留在这个高原上，永远无法回到平衡点
    \item 无限高的碗壁保证了状态总是处于向平衡点倾斜的「斜坡」上
\end{itemize}

对于常用的二次型函数 $V(x) = x^T P x$（$P$ 正定），它天然满足径向无界条件。因此，关键是判断 $\dot{V}(x)$ 是否在\textbf{整个空间}都是负定的。

\subsubsection{判断示例：为什么局部≠全局}

考虑系统：
\begin{align*}
\dot{x}_1 &= -2x_1 + 2x_2^4 \\
\dot{x}_2 &= -x_2
\end{align*}

选择李雅普诺夫函数 $V(x) = \frac{1}{2}x_1^2 + x_2^2$，计算得：
\[\dot{V}(x) = -2x_1^2 + 2x_1x_2^4 - 2x_2^2\]

\paragraph{局部分析（原点附近）}

当 $x_1, x_2$ 很小时，二次项 $-2x_1^2 - 2x_2^2$ 占主导，高阶项 $2x_1x_2^4$ 可忽略，因此 $\dot{V}(x) < 0$。

\textbf{结论：}系统在原点附近是\textbf{局部渐近稳定}的。

\paragraph{全局分析（远离原点）}

取 $x_2 = 2$，$x_1 = 10$：
\[\dot{V}(10, 2) = -2(100) + 2(10)(16) - 2(4) = -200 + 320 - 8 = 112 > 0\]

在点 $(10, 2)$ 处，$\dot{V}(x) > 0$，能量\textbf{正在增加}！

\textbf{结论：}$\dot{V}(x)$ 不是全局负定的，系统\textbf{不是全局渐近稳定}的。

\subsubsection{关键要点总结}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|l|p{6cm}|p{6cm}|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9}
\textbf{对比维度} & \textbf{局部渐近稳定} & \textbf{全局渐近稳定} \\
\hline
\textbf{吸引域} & 平衡点的某个邻域 & 整个状态空间 \\
\hline
\textbf{初始条件要求} & 必须在稳定域内 & 任意初始状态 \\
\hline
\textbf{$V(x)$ 正定性} & 在邻域内正定 & 在整个空间正定 \\
\hline
\textbf{$\dot{V}(x)$ 负定性} & 在邻域内负定 & 在整个空间负定 \\
\hline
\textbf{径向无界条件} & 不要求 & \textbf{必须满足} \\
\hline
\textbf{证明难度} & 相对容易 & 通常很困难 \\
\hline
\textbf{实际意义} & 小扰动下稳定 & 任何扰动下都稳定 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{重要提醒：}
\begin{itemize}
    \item 对于\textbf{线性系统}，局部渐近稳定等价于全局渐近稳定
    \item 对于\textbf{非线性系统}，局部稳定\textbf{不能}推出全局稳定
    \item 在解题时，如果只证明了 $\dot{V}(x)$ 在邻域内负定，结论应是「局部渐近稳定」
    \item 声称「全局稳定」需要更严格的证明
\end{itemize}

\subsubsection*{本节小结}
局部稳定性与全局稳定性的区别是理解非线性系统的关键。记住：
\begin{itemize}
    \item 局部稳定只保证「小扰动下」系统安全
    \item 全局稳定保证「任意扰动下」系统都安全
    \item 证明全局稳定需要验证 $\dot{V}(x)$ 在\textbf{整个状态空间}都负定，并且 $V(x)$ 径向无界
\end{itemize}

至此，我们已经掌握了李雅普诺夫稳定性理论的核心内容。接下来通过两个典型范例，展示如何将理论应用于实际问题。

\section{李雅普诺夫稳定性判断——范例}

\subsection*{范例说明}
以下两个范例分别展示：
\begin{itemize}
    \item \textbf{范例1}：线性系统的李雅普诺夫方程求解（临界稳定情况）
    \item \textbf{范例2}：非线性系统的线性化分析（第一方法应用）
\end{itemize}

通过这些例子，你将看到理论如何转化为具体的计算步骤。

\subsection{范例1：临界稳定系统的李雅普诺夫分析}

\subsubsection{题目}

判断系统稳定性：
\begin{align*}
\dot{x} &= \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{bmatrix} x + \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} u \\
y &= \begin{bmatrix} 0 & 1 \end{bmatrix} x
\end{align*}

其中 $A = \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{bmatrix}$

\subsubsection{解答}

判断稳定性时，我们只关心\textbf{零输入响应}（令 $u=0$），因此只分析系统矩阵 $A$。

\paragraph{方法一：特征值法（快速验证）}

这是最直接的方法，用于判断系统的稳定性。

计算特征值，解 $\det(\lambda I - A) = 0$：
\[\det \begin{bmatrix} \lambda & -1 \\ 1 & \lambda \end{bmatrix} = \lambda^2 + 1 = 0\]

解得特征值为 $\lambda = \pm i$。

\textbf{结论：}特征值的实部为 0，因此系统是\textbf{李雅普诺夫稳定}的（也称\textbf{临界稳定}），但\textbf{不是渐进稳定}。系统受扰动后会产生等幅振荡。

\paragraph{方法二：李雅普诺夫第二方法（题目要求）}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{选择对称正定矩阵 $Q$：}
    
    最简单的选择是单位矩阵：
    \[Q = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}\]
    
    \item \textbf{设定待求的对称矩阵 $P$：}
    
    令 $P = \begin{bmatrix} p_{11} & p_{12} \\ p_{12} & p_{22} \end{bmatrix}$
    
    \item \textbf{构建李雅普诺夫方程 $A^T P + PA = -Q$：}
    
    首先计算各项：
    \[A^T = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}\]
    
    \[A^T P = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} p_{11} & p_{12} \\ p_{12} & p_{22} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -p_{12} & -p_{22} \\ p_{11} & p_{12} \end{bmatrix}\]
    
    \[PA = \begin{bmatrix} p_{11} & p_{12} \\ p_{12} & p_{22} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -p_{12} & p_{11} \\ -p_{22} & p_{12} \end{bmatrix}\]
    
    \[A^T P + PA = \begin{bmatrix} -2p_{12} & p_{11}-p_{22} \\ p_{11}-p_{22} & 2p_{12} \end{bmatrix}\]
    
    令其等于 $-Q = \begin{bmatrix} -1 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix}$：
    \[\begin{bmatrix} -2p_{12} & p_{11}-p_{22} \\ p_{11}-p_{22} & 2p_{12} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix}\]
    
    \item \textbf{分析方程组：}
    
    由上式可得：
    \begin{align*}
    -2p_{12} &= -1 \implies p_{12} = \frac{1}{2} & \text{(第(1,1)元素)} \\
    p_{11} - p_{22} &= 0 \implies p_{11} = p_{22} & \text{(第(1,2)元素)} \\
    2p_{12} &= -1 \implies p_{12} = -\frac{1}{2} & \text{(第(2,2)元素)}
    \end{align*}
    
    \textbf{出现矛盾！}从第(1,1)元素得 $p_{12} = \frac{1}{2}$，而从第(2,2)元素得 $p_{12} = -\frac{1}{2}$。
    
    这意味着对于正定矩阵 $Q=I$，\textbf{李雅普诺夫方程无解}。
    
    \item \textbf{得出结论：}
    
    根据李雅普诺夫稳定性判据，如果系统是渐进稳定的，那么对于\textbf{任意}正定 $Q$，都\textbf{必须}能解出唯一的正定 $P$。
    
    现在我们发现，对于最简单的正定 $Q=I$，方程都无解，这直接说明了系统\textbf{不是渐进稳定的}。
\end{enumerate}

\subsubsection{结论汇总}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{判断方法} & \textbf{结论} \\
\hline
特征值法 & 特征值 $\lambda = \pm i$，实部为 0，系统李雅普诺夫稳定但不渐近稳定 \\
\hline
李雅普诺夫第二方法 & 对正定 $Q=I$，方程无正定解 $P$，系统不渐近稳定 \\
\hline
\textbf{最终结论} & \textbf{系统临界稳定（李雅普诺夫稳定），受扰动后产生等幅振荡} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{范例1总结}
这个例子展示了\textbf{临界稳定系统}的特点：
\begin{itemize}
    \item 特征值实部为零，系统处于稳定与不稳定的边界
    \item 李雅普诺夫方程无解，证明系统不是渐近稳定
    \item 实际表现为等幅振荡——既不收敛也不发散
\end{itemize}

\textbf{关键经验：}遇到方程矛盾（无解）时，不要怀疑计算错误，这恰恰说明系统不满足渐近稳定条件！

\subsection{范例2：非线性系统的线性化分析}

\subsubsection{题目}

使用李雅普诺夫第一方法（线性化方法）分析系统的稳定性：
\begin{align*}
\dot{x}_1 &= -6x_1 - x_2 \\
\dot{x}_2 &= -2x_1 - 6x_2 - 2x_2^3
\end{align*}

\subsubsection{解答思路}

对于非线性系统，直接寻找合适的李雅普诺夫函数（第二方法）往往非常困难。\textbf{李雅普诺夫第一方法}（也称\textbf{间接法}）提供了一条捷径：在平衡点附近对系统进行\textbf{线性化}，然后分析线性化系统的稳定性。

\paragraph{第一步：寻找平衡点}

令 $\dot{x}_1 = 0$ 和 $\dot{x}_2 = 0$：
\begin{align*}
-6x_1 - x_2 &= 0 \implies x_2 = -6x_1 \quad (1) \\
-2x_1 - 6x_2 - 2x_2^3 &= 0 \quad (2)
\end{align*}

将 (1) 式代入 (2) 式：
\begin{align*}
-2x_1 - 6(-6x_1) - 2(-6x_1)^3 &= 0 \\
-2x_1 + 36x_1 - 2(-216x_1^3) &= 0 \\
34x_1 + 432x_1^3 &= 0 \\
x_1(34 + 432x_1^2) &= 0
\end{align*}

由于 $34 + 432x_1^2 > 0$ 对所有实数 $x_1$ 成立，因此 $x_1 = 0$，进而 $x_2 = 0$。

\textbf{结论：}系统有唯一平衡点 $(0, 0)$。

\paragraph{第二步：在平衡点处线性化系统}

对于非线性系统 $\dot{\mathbf{x}} = \mathbf{f}(\mathbf{x})$，在平衡点 $\mathbf{x}_e$ 附近的线性化系统为：
\[\dot{\mathbf{z}} = A \mathbf{z}\]

其中 $A$ 是\textbf{雅可比矩阵 (Jacobian Matrix)}：
\[A = J(\mathbf{x}_e) = \left.\begin{bmatrix} 
\frac{\partial f_1}{\partial x_1} & \frac{\partial f_1}{\partial x_2} \\
\frac{\partial f_2}{\partial x_1} & \frac{\partial f_2}{\partial x_2}
\end{bmatrix}\right|_{\mathbf{x} = \mathbf{x}_e}\]

\textbf{1. 定义非线性函数}
\[\mathbf{f}(\mathbf{x}) = \begin{bmatrix} f_1(x_1, x_2) \\ f_2(x_1, x_2) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -6x_1 - x_2 \\ -2x_1 - 6x_2 - 2x_2^3 \end{bmatrix}\]

\textbf{2. 计算偏导数}
\begin{align*}
\frac{\partial f_1}{\partial x_1} &= -6, \quad \frac{\partial f_1}{\partial x_2} = -1 \\
\frac{\partial f_2}{\partial x_1} &= -2, \quad \frac{\partial f_2}{\partial x_2} = -6 - 6x_2^2
\end{align*}

\textbf{3. 构造雅可比矩阵}
\[J(\mathbf{x}) = \begin{bmatrix} -6 & -1 \\ -2 & -6 - 6x_2^2 \end{bmatrix}\]

\textbf{4. 在平衡点 $(0, 0)$ 处计算}
\[A = J(0, 0) = \begin{bmatrix} -6 & -1 \\ -2 & -6 \end{bmatrix}\]

\paragraph{第三步：分析线性化系统的特征值}

求解特征方程 $\det(\lambda I - A) = 0$：
\begin{align*}
\det \begin{bmatrix} \lambda + 6 & 1 \\ 2 & \lambda + 6 \end{bmatrix} &= 0 \\
(\lambda + 6)^2 - 2 &= 0 \\
\lambda^2 + 12\lambda + 36 - 2 &= 0 \\
\lambda^2 + 12\lambda + 34 &= 0
\end{align*}

使用求根公式：
\begin{align*}
\lambda &= \frac{-12 \pm \sqrt{144 - 136}}{2} = \frac{-12 \pm \sqrt{8}}{2} \\
&= \frac{-12 \pm 2\sqrt{2}}{2} = -6 \pm \sqrt{2}
\end{align*}

两个特征值为：
\begin{align*}
\lambda_1 &= -6 + \sqrt{2} \approx -4.586 \\
\lambda_2 &= -6 - \sqrt{2} \approx -7.414
\end{align*}

\paragraph{第四步：根据李雅普诺夫第一方法下结论}

\textbf{李雅普诺夫第一方法判据：}

\begin{itemize}
    \item 如果线性化系统的所有特征值\textbf{实部都严格小于零}，则原非线性系统在该平衡点\textbf{局部渐近稳定}
    \item 如果至少有一个特征值实部大于零，则原系统\textbf{不稳定}
    \item 如果存在实部为零的特征值，则该方法\textbf{失效}，无法判断
\end{itemize}

\textbf{分析：}两个特征值都是负实数，实部均严格小于零。

\textbf{最终结论：}根据李雅普诺夫第一方法，原非线性系统在平衡点 $(0, 0)$ 处是\textbf{局部渐近稳定}的。

\subsubsection{方法对比与选择}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|l|p{6cm}|p{6cm}|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9}
\textbf{方法} & \textbf{李雅普诺夫第一方法} & \textbf{李雅普诺夫第二方法} \\
\hline
\textbf{别名} & 间接法、线性化方法 & 直接法 \\
\hline
\textbf{核心思想} & 在平衡点附近线性化，分析线性系统特征值 & 构造能量函数 $V(x)$，验证其沿轨迹递减 \\
\hline
\textbf{优点} & 
计算简单、步骤明确 \newline 
只需计算雅可比矩阵和特征值 & 
适用于所有非线性系统 \newline 
可能得到全局稳定性结论 \\
\hline
\textbf{缺点} & 
只能判断局部稳定性 \newline 
特征值实部为零时失效 & 
构造李雅普诺夫函数困难 \newline 
没有通用方法 \\
\hline
\textbf{适用场景} & 
平衡点附近稳定性分析 \newline 
作为初步快速判断 & 
需要全局稳定性分析 \newline 
线性化方法失效时 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{解题建议：}
\begin{itemize}
    \item 对于非线性系统，\textbf{优先尝试第一方法}（线性化），因为计算简单
    \item 如果线性化后特征值实部为零，或需要全局稳定性结论，再考虑第二方法
    \item 第二方法需要灵活性和经验，往往需要多次尝试不同的候选函数
\end{itemize}

\subsubsection*{范例2总结}
这个例子展示了李雅普诺夫第一方法的\textbf{标准流程}：
\begin{enumerate}
    \item 求平衡点（令 $\dot{\mathbf{x}} = \mathbf{0}$）
    \item 计算雅可比矩阵（在平衡点处求偏导）
    \item 求特征值（解特征方程）
    \item 根据特征值实部判断稳定性
\end{enumerate}

\textbf{关键经验：}
\begin{itemize}
    \item 第一方法计算量小，适合作为初步分析
    \item 结论仅限于\textbf{局部稳定性}——记住这个限制！
    \item 如果特征值恰好在虚轴上（实部为零），方法失效，需改用第二方法
\end{itemize}

\subsection*{本章总结}

\subsubsection*{核心要点回顾}

\textbf{1. 三个稳定性层次}
\begin{itemize}
    \item 稳定：扰动有界
    \item 渐近稳定：扰动有界且最终消失
    \item 全局渐近稳定：任意大的扰动都能消失
\end{itemize}

\textbf{2. 两种李雅普诺夫方法}
\begin{itemize}
    \item \textbf{第一方法}（线性化）：简单快速，但仅得局部结论，特征值为零时失效
    \item \textbf{第二方法}（直接法）：强大通用，可得全局结论，但构造李雅普诺夫函数困难
\end{itemize}

\textbf{3. 局部 vs 全局}
\begin{itemize}
    \item 线性系统：局部稳定 ⟺ 全局稳定
    \item 非线性系统：局部稳定 ⇏ 全局稳定
    \item 全局稳定要求：$V(x)$ 径向无界，$\dot{V}(x)$ 在整个空间负定
\end{itemize}

\subsubsection*{学习建议}

\textbf{解题策略：}
\begin{enumerate}
    \item 先判断系统类型（线性/非线性）
    \item 非线性系统优先尝试第一方法（线性化）
    \item 如果第一方法失效或需要全局结论，使用第二方法
    \item 对于线性系统，直接用李雅普诺夫方程或特征值法
\end{enumerate}

\textbf{常见误区：}
\begin{itemize}
    \item ✗ 混淆「稳定」与「渐近稳定」
    \item ✗ 将局部稳定的结论推广为全局稳定
    \item ✗ 遇到李雅普诺夫方程无解就认为计算错误
    \item ✓ 仔细区分稳定性的层次和适用范围
\end{itemize}

李雅普诺夫稳定性理论是现代控制理论的基石，掌握它不仅能分析系统稳定性，更为后续的控制器设计（极点配置、状态观测器等）奠定了基础。
